警錯解法律 射路人違指引

警錯解法律 射路人違指引

警方水炮車前日沿彌敦道推進，兩炮齊發，包括以藍色刺激性水劑無差別射擊市民。
董立華攝

【大狀炮轟】

【本報訊】警方水炮車前日兩度以藍色刺激性水劑射擊清真寺，惟當時現場只有小量教徒、議員、記者和平民。警方昨辯稱行動是要「護寺」，不讓任何人破壞搞事，反斥相關人士不應留在非法集會現場。法律界批評警方錯解法律，現場市民純粹旁觀和看守清真寺，根本不構成非法集結，警方是無理襲擊市民。人權組織批評，警方為了懲罰不聽話的人士而發射水劑，做法違反武力指引。

記者：歐陽聯發

相關新聞：中招印度協會前主席：完全過界

根據警方最新版《程序手冊》，遇到暴力攻擊時，警方可以出動水炮車。保安局今年向立法會保安事務委員會提交的文件提及，警方使用噴水裝置時，「只會針對暴力衝擊行為，而非個別示威人士」，當達到目的後，警方會立即停止使用。但翻看事發片段，水炮車駛至清真寺時，根本沒遇暴力衝擊，現場只有穿螢光背心的記者，以及沒有防具的平民；水炮車停下，人員觀察了最少五秒，向他們發射藍色水劑，相隔五秒後，再向他們發射。

近期大型群眾活動都可見水炮車蹤影，惟使用時涉違反指引。何柏佳攝

張達明：不構成非法集結

監警會前委員張達明認為警方明顯有例不依，兼且錯解「非法集結」和「未經批准集結」的法律定義。

張達明表示，非法集結要人作出擾亂行為去破壞社會安寧，終審法院案例清楚指出，純粹站在行人路上觀察的人不構成非法集結。指控未經批准集結更難達到，因為觀察者和守護清真寺的教徒，與其他示威者的目的完全不同。警方昨日的行為「好明顯係射人」，這種不當武力能否投訴追究？張達明嘆道，理論上有文件記錄操作員射水理據，但警方現在經常有例不依，難以制約他們的行為。

相關新聞：古蹟聖安德烈堂染藍 林鄭懶理

「水炮蒐證價值幾乎零」

警方昨日在記者會稱，出動水炮車有三大原則：有嚴重傷亡、財產被大肆破壞、主幹道被擾亂或非法堵塞以致公眾安全受重大影響；又指行動要保護清真寺，不讓任何人破壞搞事，反斥責相關人士不應留在非法集會現場。

民權觀察成員沈偉男反問：「係咪留喺現場就要俾你射？警方想達到乜嘢目的呢？」他認為警方說法只帶出一個訊息：「想懲罰留喺現場嘅人。」

大律師郭憬憲稱：「水炮擊中人體，技術上係一個襲擊行為，要有理據先可以射水。」他指出彌敦道行人路部份根本不是遊行路線，「唔係全條街畀晒你去清場，有人就可以驅散」。警方最初動用藍色水劑，聲稱是要辨識暴力示威者是否在現場出現，然而郭大狀指出，他近月代表的案件中，根本無人因為染藍而被捕。他認為證據價值幾乎零，「開遮都可以濺到去旁邊，射落巴士站都會反彈，或者樓上嗰個件衫甩色滴落嚟呢？呢啲證據好流。」

上一則
上一則
中招印度協會前主席：完全過界

下一則
下一則
古蹟聖安德烈堂染藍 林鄭懶理

中招印度協會前主席：完全過界
古蹟聖安德烈堂染藍 林鄭懶理
麵店中水炮 顏料瀑布毀食材
叫毛漢慎言 鄭泳舜：冇其他用意
毋忘7.21 黑衫堵路警開槍
數百狂徒恐襲 三個月僅控六人
港鐵多站靜坐 市民：絕不原諒劊子手
狂吸催淚毒煙 恐盲眼 變植物人
國產貨高溫熱溶馬路油漆
私家車窗中彈 保險未必賠
警擲催淚彈 記者頭頂爆開
防暴英文差又出醜
聖保羅百學生靜坐 斥校方滅聲
玩警民角色扮演 教師涉虐女童
藍絲屈崇真幼師虐警二代
瑪麗百醫護靜坐抗「軍政府統治」
劏肚案被告涉來港翌日行兇
涉與藍絲打鬥 中四男生宵禁
羈押青年申保護令 警即放人
礙之鋒入閘 政府明益建制
官准眾志三子縮短宵禁時間
民主派參選人遭惡漢毀街站
港大生終過關 須處理Plan B
警上訴申禁查選民冊 官今宣判
台：港優先審陳同佳殺人案
蘇貞昌斥林鄭轉軚避孭鑊
黎智英：反送中團結兩代人
電競選手蒙面掩眼聲援
與撐警商會割席 社企洗車俠退獎
會長任政協 屢批鬥示威者
水炮射清真寺 林鄭登門謝罪警隊道歉不認錯

係香港仲講法律真係on撚鳩嘅
你班下林鄭 班狗 律政師有跟過法律做野咩
唔係就唔會咁啦

講咩撚法律呀屌

法律依家制唔制裁到佢哋呀？

唔得嘅就收皮啦

其實果個前商會主席中晒藍色水係咪可以告得班狗

咁又點呀，有咩機制懲罰佢地

成班法律撚靜係嘴炮 永遠唔會有實際行動去反撲啲狗

問題係無後果
咩誤解咩唔跟指引都係 bullshit

大波華已經第一個唔守法律
諗起琴晚個黑衫呀婆....唉

Popo: 係瞄撚住你嚟射，吹呀？打我吖笨柒

【文宣學堂】警完美示範「核彈都唔割」

以後見到有割席分化post，我地應即貼上巴打提議嘅金句：

視法律都如無物 仲指引

水炮車當洗街咁玩

推